\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{ \textbf{ \Huge{Práctica final: milanuncios.com}} \\ Interfaces de Usuario}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Mario Sánchez García & 100315075 \\
			Axel Blanco Cerro & 100315991 \\
			Mario Montes González & 100318104 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Objetivo principal de la aplicación web a diseñar}

El objetivo principal de nuestra aplicación será ofrecer un servicio de comunicación entre vendedor y comprador. Para ello la aplicación gestionará la publicación de los anuncios de venta de objetos de segunda mano, usando una interfaz que sea atractiva, usable y funcional. En estos anuncios, los usuarios podrán visualizar todos los detalles del producto y ponerse en contacto con el vendedor por medio de correo electrónico.

\section{Usuarios potenciales de la aplicación}

Un usuario potencial de esta aplicación cumplirá uno de estos dos papeles:

	\textbf{Rol comprador}. Usuario que planea comprar un producto, pero su precio de primera mano le parece excesivo o no puede permitírselo. Por lo tanto, se plantea buscar dicho producto de segunda mano. 

	\textbf{Rol vendedor}. Usuario que quiere deshacerse de un producto que adquirió en el pasado y cree que aún puede tener algún valor, por lo que tratará de sacar beneficio de él.

    Tenemos dos tipos de usuarios potenciales esencialmente. Por una parte encontraremos a los usuarios que desean poner a la venta sus productos de segunda mano y por otra aquellos que desean comprarlos.

\section{Estudio y evaluación de la página web de partida}

Observando el diseño de la web actual hemos advertido que incumple algunas de las heurísticas estudiadas. Por ejemplo, tiene un excesivo número de elementos y estos se encuentran poco ordenados. De todas formas, lo que más hemos encontrado son errores respecto a los patrones de diseño web propuestos por Van Duyne:
	
	Respecto a los patrones sobre las páginas home, el sitio incumple el patrón C2 ya que aunque el nombre del sitio es descriptivo, no hay una proposición de valor que te invite a saber qué hace la página.
	
	En relación a escribir y manejar contenidos, se incumple D11 porque los estilos no están en una hoja de estilos a parte, están incrustados en el head del código HTML.
	
	Sobre la seguridad del sitio web no inspira confianza y credibilidad, ya que el sitio no cuenta con un certificado SSL válido se incumple el patrón E3 y E6. Tampoco inspira seguridad el proceso de contacto con el anunciante (se transacciona con información personal). En el proceso de contacto se envían una serie de emails informativos, estos no dejan claro su propósito pudiendo parecer spam, incumpliendo así el patrón E7.
	
	Respecto a los patrones de ayudar a completar tareas, el sitio incumple muchos de ellos ya que no tiene un proceso claro de login, signup y sesiones de usuarios. Todo funciona mediante una serie de códigos temporales via correo electrónico. Se incumple, también, el H7 porque no hay una sección de preguntas frecuentes o FAQs. Tampoco hay cuadros de ayuda que orienten al usuario en los procesos de la web (H8). Nos encontramos con numerosos formularios en todo el sitio que no siguen una estructura clara (H10). Algunos inputs de texto, como el de la búsqueda, podrían incorporar una predicción de texto (H11).
	
	Si hablamos de composiciones efectivas de páginas, nos encontramos con que el tamaño del sitio no es relativo al tamaño de la ventana, lo cual incumple el patrón I4.
	
	Otro de los fallos detectados pasa por la búsqueda. El proceso es lento y tedioso con numerosos inputs. No es sencillo categorizar el proceso (patrón J1), y hay demasiada información por la que filtrar y poco accesible (patrón J3).
		
	En relación a la navegación del sitio web, el menú de navegación se encuentra poco accesible, estando, además, en la parte derecha cuando debería situarse en la izquierda (patrón K2). En algunas páginas internas aparecen breadcrumbs, pero parecen confusos (K6). Con respecto a los mensajes de error, no se detallan junto al lugar donde se produce el error, incumpliendo el patrón K13. Para terminar, hemos comprobado que no hay una página de error 404 "no encontrado" (patrón K14).

\section{Descripción y justificación de los prototipos diseñados}

Hemos realizado una propuesta de prototipo que mejora algunos de los fallos detectados y explicados en el apartado anterior. El prototipo se ha realizado con la aplicación web Balsamiq, y se encuentra accesible de forma dinámica en: \url{https://uc3m-iu.mybalsamiq.com/projects/curso2015-2016-grupo81-16/grid}.

Algunas de las mejoras generales son:

Nuestra pagina es responsive (de forma que se adapta al ancho de la pantalla) utilizando el patrón I4.
	
	\subsection{Home}
	\begin{center}
	  \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]{images/home.png}}
	\end{center}
	
	La página Home del sitio debe mostrar el principal objetivo de la web, así como dar una impresión general del formato y contenido de la misma. En este sentido hemos incluido un slider en la parte superior por donde se desplacen imagenes con la información más imporante de la página (ofertas, últimos anuncios, etc).
	
	La barra de búsqueda la hemos subido al header para garántizar que siempre está visible en todo el sitio web. Además hemos añadido un desplegable con las categorías para poder aplicar un primer filtro ya en la busqueda. Aunque no se puede mostrar en el prototipo, también incluiríamos un módulo de texto predictivo para que vaya sugiriendo al usuario busquedas posibles (H11).
	
	Además, el menú de navegación se ha incluido en el header para facilitar su acceso y uso (K2).
	
	La zona de categorías tambien la hemos restructurado, reduciendo notablemente el número de subcategorías (a tres o cuatro por categoría). Podrán existir más, que se podran aplicar en la página de busqueda (comentada más adelante). Con esto pretendemos relajar el contenido de la página y que sea más fácil focalizar en los contenidos importantes.
	
	Por último, hemos reducido el grosor del footer repartiendo el contenido del mismo a lo largo de él. Lo hemos dividido en dos columnas para reducir el alto y organizar de forma más coherente los enlaces y textos.
	
	\subsection{Búsqueda}
	\begin{center}
	  \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]{images/search.png}}
	\end{center}
	
	En esta sección comentaremos la página de Búsqueda, destinada a listar los resultados arrojados tras la busqueda de un usuario.
	
	El cambio más sustancial es la disposición y distribución de los filtros (recordemos que el buscador se sitúa en el header). Estos filtros afectarán a la busqueda actual y la perfilarán para ofrecer al usuario resultados más adecuados a sus requisitos. Hemos situado los filtros en el lateral izquierdo (por el patrón de diseño K2), distribuidos de la siguiente forma:
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Subcategorias}: Aquí encontraremos todas las posibles subcategorías asociadas a la busqueda (recordemos que la categoría la fijamos en el cuadro de búsqueda). En caso de no haberse seleccionado categoría, este elemento se corresponderá con las categorías en primer lugar (cambiando a las subcategorías al seleccionar una).
	\item \textbf{Sitios}: Este filtro nos permitirá límitar la busqueda a provincias o paises concretos.
	\item \textbf{Filtros específicos}: Este campo corresponderá a filtros concretos de la categoría o subcategoría seleccionada (En la implementación no aparecen dado que no hemos encontrado filtros especificos para las categorías usadas).
	\item \textbf{Precio}: Este filtro será una horquilla que podrá modificarse con teclado o arrastrando el slider horizontal.
	\end{itemize}
	
	Respecto al cuerpo, el cambio más significativo ha sido la barra superior, donde mostramos el número de resultados arrojados, la posibilidad de ordenar de forma ascendente o descendente en precio (solo muestra la que no esté seleccionada, por defecto ascendente), o la posibilidad de mostrar los resultados en lista o en caja (en ese sentido tenemos ambas muestras, aunque solo podría visualizarse una simultáneamente).
	
	Las tarjetas rectangulares concentendrán el nombre, la descripción breve, una imagen y el precio del producto. Además, contarán con los botones de compartir, favorito y reportar como spam (respectivamente). Al seleccionarlas se enviará a la versión completa. En este caso hemos eliminado el contacto dado que ahora se ha trasladado a la visualización de la oferta.
	
	La versión de tarjeta cuadrada tiene el mismo contenido excepto la descripción breve. Cuanta también con una imagen más reducida y la ventaja de poder incluir hasta abarcar el ancho actual de la pantalla.
	
	Además, hemos limitado el número de filas a 5 (a partir de ese numero de elementos se produce paginación), por lo que entran 5 objetos listados en formato rectangular y 16 con el formato. tarjeta cuadrada.
	
	
	\subsection{Anuncio}
	\begin{center}
	  \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]{images/advertisement.png}}
	\end{center}
	
	La página del anuncio debe mostrar la información completa del anuncio en cuestión. En el diseño actual la información del usuario que ha enviado el anuncio, así como el formulario de contacto se encontraban en ventanas modales a uno y dos clicks respectivamente. Hemos considerado conveniente juntar todo en la misma página ya que creemos que con una buena estructuración y diseño queda todo mucho más accesible.
	
	En vez de mostrar una serie de imágenes a tamaño completo, hemos decidido mostrar una imagen principal y una galería de imagenes en la parte inferior de la misma. Hemos modificado la ubicación de los links a debajo del título, ya que se ven mejor en esa nueva posición.
	
	Debido a la nueva visualización de las fotografías queda un espacio en la parte inferior que ha sido dividido en dos partes. En la parte izquierda se muestra, haciendo uso de iconos descriptivos, la información del usuario que ha enviado el anuncio. En la parte de la derecha aparece el formulario de contacto con el dueño con unos inputs mucho más claros.
	
	Aunque en el prototipo no se pueda mostrar, habría que realizar una serie de medidas como una mejor validación de los datos del formulario y una mejor visualización de los errores que puedan cometerse al rellenarlo, que en este caso aparecen junto al campo que da error (K13).
	
	Además, hemos añadido en caso de que no se encuentre el objeto una pagina de no encontrado o error 404 (patrón K14). Hemos implementado y mejorado los breadcrumbs (k6) de forma que al retroceder a la busqueda no vaya a una busqueda general si no que retroceda a la busqueda realizada anteriormente.
	
	Hemos separado los archivos HTML de los archivos de hojas de estilo CSS en ficheros diferentes cumpliendo así el patrón D11.
	
	
\section{Implementación de la aplicación web}

En la página web hemos realizado la implementación de todas las funcionalidades anteriormente descritas haciendo uso de las siguientes tecnologías web: HTML5, JavaScript, SASS(CSS) y la librería jQuery.

SASS es un precompilador de CSS que permite mayor libertad y simplicidad a la hora de escribir CSS, permitiendo establecer una estructura jerárquica, lo que permite una más facil comprensión cuando el proyecto es muy grande.

Para la implementación de iconos hemos utilizado el paquete \textit{Font Awesome}.
Además hemos utilizado una serie de plugins de JQuery para la implementación del slider, paginación, notificaciones y validación de los formularios. Son respectivamente: \textit{bxslider}, \textit{simplePagination}, \textit{Notify} y \textit{Validate}.

La web en total consta de tres páginas: index, página de resultados y página de item. Todas ellas tienen en común el header y el footer, por lo que se analizarán una sola vez. Con el objetivo de explicar detalladamente cada página, se realizará un análisis individual HTML y JS de cada una:
	
	\textbf{HTML}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Index}: Consta de un header, section y footer. 
		\begin{itemize}
			\item Header: Contiene por un lado: el logo de la web y el eslogan, por otro lado la barra de búsqueda que nos permite buscar por categoría y texto. La barra de búsqueda está implementada mediante un formulario. El formulario consta de un input para el texto y un selector para las categorías. Una vez se ha seleccionado y escrito lo que se desea buscar, los datos son pasados mediante el método GET a la página \textbf{Results} donde ahí se tratan los datos y se generan los resultados de la búsqueda. Por último, se localiza la barra de navegación de menús.
			\item Section: Formada por dos grandes mitades. La mitad superior consta de un slider implementado con un plugin de JQuery, donde se disponen una serie de anuncios para su muestra. La mitad inferior consta de una serie de enlaces a búsquedas por categoría o subcategorías. Para realizar eso, se pasan los datos por GET y se tratan en la página \textbf{Results}.
			\item Footer: Contiene una serie de elementos tales como el copyright, enlaces a sitios de interés como \textit{Condiciones}, \textit{Privacidad} y \textit{Contacta} junto con enlaces a las respectivas tiendas móviles de Google y Apple, donde poder descargar la versión móvil de la página web.
		\end{itemize}


		\item \textbf{Results}:
		\begin{itemize}
			\item Section: Formado por: 
				\begin{itemize}
					\item Filtros: Menú lateral generado dinámicamente mediante JS, por lo que se hablará más detalladamente en la siguiente sección. Los filtros están formados por un encabezado, que indica la categoría que abarca y una serie de subcategorías todas ellas con un checkbox para habilitar o deshabilitar el filtro en cuestión. Además en la parte inferior contamos con una barra de precios si queremos filtrar por precios.
					\item Resultados: Originalmente vacío, al igual que filtros se genera mediante JS. Los anuncios inicialmente aparecen en la vista larga y ordenados ascendentemente. Cada anuncio es clicable y lleva a su página de item correspondiente. Además como los articulos aparecen en vista larga 5 por página y en vista pequeña 16 por página.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item \textbf{Item}:
		\begin{itemize}
			\item Section: Formado por:
			\begin{itemize}
					\item Advertisement: Rellenado mediante JS, en función del objeto que hayamos seleccionado en la página results.
					\item Contact: Rellenado también mediante JS, en función del objeto que hayamos seleccionado.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\textbf{JS}

	Para modularizar y un mayor orden, decidimos separar el javascript en un archivo por página.
	Para realizar búsquedas, almacenar datos entre páginas o implementar los filtros hacemos uso de localStorage. Esto nos permite guardar de forma temporal datos importantes, tales como categoría, filtros activados o la vista que quiere el usuario. Además, no son cookies.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Index}: Consta de la declaración del slider, limpieza de localStorage (ya que si se va al index, entendemos que no quiere volver a la búsqueda) y métodos para almacenar en localStorage los datos de búsqueda, a fin de poder ser usados en results.
		\item \textbf{Results}: Como se podrá observar, todo el código está organizado en funciones, de forma que sea legible y fácil de realizar modificaciones o encontrar errores. En este .js se encuentran la creación del slider de precios, la creación de la paginación tanto para vista larga como pequeña, la creación de los filtros, las funciones de ordenación de elementos y las funciones de búsqueda y actualización de objetos en función de los filtros. También existe un método de renderizar error, este método se utiliza cuando no se encuentra ningun resultado con los parametros actuales y genera un mensaje de error en la página.
		\item \textbf{Item}: Si el id es correcto genera tanto el item como el dueño del mismo. Tambien establece la función validar del formulario. Contiene los métodos para generar item, obtener y generar dueño y renderizar error.
	\end{itemize}
\end{document}
